# Занятие 2

> **Тема:** Тестирование производительности. Профилирование. Сбор метрик, визуализация. Анализ производительности.

## Тестирование: функциональное и нефункциональное

Цели тестирования:

- Повысить вероятность того, что приложение, предназначенное для тестирования, будет работать правильно при любых обстоятельствах
- Повысить вероятность того, что приложение, предназначенное для тестирования, будет соответствовать всем описанным требованиям
- Предоставить актуальную информацию о состоянии продукта на данный момент
- Выявить ситуации, в которых поведение программы является не желательным или не соответствующим спецификации

Виды тестирования:

1. Функциональное:
    - Тестирование функций: соответствует ли код спецификации (бизнес-требованиям) и сценариям использования?
    - Тестирование безопасности: соответствует ли код требованиям безопасности?
    - Тестирование взаимодействия: способны ли компоненты корректно взаимодействовать с друг с другом?
1. Нефункциональное
    - Тестирование производительности: насколько быстро выполняются те или иные операции?
    - Тестирование установки
    - Тестирование удобства использования
    - Тестирование на отказ/восстановление
    - Конфигурационное тестирование

Принципиальное отличие между группами видов тестирования состоит в том, что функциональные тесты своим результатом имеют булево значение: тест либо успешно выполнился, либо завершился с ошибкой. В случае нефункциональных тестов результатом тестирования является неопределённый набор параметров, называемый **метриками**. Метриками могут быть время выполнения программы или любой её части, объём используемой памяти и т.п. Более того, в некоторых случаях подобное тестирование эволюционирует в **мониторинг** - непрерывное отслеживание некоторых метрик приложения.

## Benchmarking

Benchmarking - это способ тестирования производительности, при котором замеряется время выполнения участка кода: обычно определённой функции или целого алгоритма.

Принцип работы:

1. Запускается тест
2. Сохраняется текущее время
3. Исполняется кусок кода
4. Сохраняется текущее время
5. Разница между временами записывается в статистику

Однако есть набор дополнительных процедур, которые необходимо производить перед осуществлением любого бенчмаркинга:

- Перед началом замеров времени выполнения нужно «прогреть» процессор вычислениями, чтобы он выдал стабильное количество ресурсов процессу, в котором этот бенчмарк крутится. Если количество ресурсов будет меняться в течение теста, то эта случайная составляющая будет портить результаты.
- Нужно действительно много раз прогонять как отдельно тесты, так и серии тестов – в разные моменты времени процессор может быть нагружен разными задачами.

Поэтому для тестов производительности нужно обязательно пользоваться специальными фреймворками, где это всё учтено. Тестировать производительность через самостоятельную реализацию приведённого выше алгоритма ***строго не рекомендуется*** (в рамках курса запрещается).

Различают два вида бенчмарков:

1. Micro benchmarks
    - Применимы для тестирования функций, для которых не нужно подготавливать данные перед каждой итерацией.
    - Рекомендуется для быстрых операций.
    - Схожи по смыслу с модульными тестами - цель микробенчмарка проверить работоспособность одного конкретного алгоритма.
2. Macro benchmarks
    - Применимы для любых функций, предпочтительно использовать для сложных операций.
    - Рекомендуется для длительных операций.
    - Схожи по смыслу с интеграционными тестами - цель макробенчмарка найти метрики производительности нескольких взаимодействующих модулей приложения.

Для платформы .NET стандартным фреймворком для проведения бенчмаркинга является [BenchmarkDotNet](https://benchmarkdotnet.org/index.html).

Для платформы JVM стандартным фреймворком является [JMH](https://www.baeldung.com/java-microbenchmark-harness).

Проекты: `Dotnet.Performance.Lib`, `Dotnet.Performance.Benchmarks.Tests`.

## Профилирование

Профилирование - это процесс сбора определённых характеристик программы. Собранная совокупность данных называется профилем или snapshot'ом. В нашем случае собираемой характеристикой будет время выполнения методов нашего приложения.

Результатом проведения профилирования является сводка:

- сколько раз за время измерений был вызван тот или иной метод;
- сколько времени в среднем исполнялся этот метод;
- каков вклад времени исполнения этого метода во всё время работы программы (в процентах).

Эти данные позволяют детектировать наиболее подходящие для оптимизации участки кода.

Для каждой платформы имеются собственные инструменты профилирования. В качестве примера будет рассматриваться профилировщик dotUltimate ([link](https://www.jetbrains.com/help/rider/2021.2/Profiling_Applications.html#step-1-configure-a-profiling-session)), встроенный в Jetbrains Rider.

Предоставляется несколько режимов, из которых рассмотрим два:

1. Sampling - приложение запускается и начинается сбор профиля. В момент, когда приложение останавливается, сбор профиля завершается. При этом можно самостоятельно определить, в какой момент перестать собирать профиль.
2. Tracing - приложение запускается бесконечное число раз, пока процедура Tracing не будет прервана пользователем.

Проекты: `Dotnet.Performace.Lib`, `Dotnet.Performance.App.Profiling`.

## Метрики

Метрики - это числовые функции, характеризующие те или иные параметры работы приложения, изменяющиеся с течением времени.

Важными системными метриками для любого приложения являются следующие:

- Загрузка CPU: приложение не должно сильно нагружать CPU. Всплески нагрузки являются предметом для изучения, так как могут происходить по естественным причинам (увеличилось число пользователей) или по причине наличия неэффективного кода.
- Объём используемой памяти: размер динамически выделяемой памяти (кучи, heap). Приложение не должно использовать больше памяти, чем ему необходимо для работы. Исследование работы программы под нагрузкой в течение определённого времени (и наблюдение метрик) позволяют довольно просто выявить утечки памяти или её неэффективный расход.

В разных ситуациях для анализа могут быть полезны и другие системные метрики, но об этом на более поздних занятиях.

Несистемными метриками могут быть самые разные величины: счётчики событий, глубина очередей, время выполнения этапов алгоритма и другие, в зависимости от решаемой задачи.

Метрики можно фиксировать и "отбрасывать" в специальное хранилище метрик - в рамках курса в качестве такого хранилища будет использоваться [Prometheus](https://prometheus.io/). Визуализацию временных рядов (и не только) берёт на себя другая программа - [Grafana](https://grafana.com/). Обычно обе этих программы используются в связке: приложение опрашивается прометеем, а прометея опрашивает графана. 

Анализ метрик состоит в том, чтобы:

- выделить набор важных системных метрик
- выделить набор важных несистемных метрик
- настроить "отбрасывание" несистемных метрик в исходном коде приложения 
- настроить визуализированное представление значений метрик
- запустить программу и наблюдать значения метрик в течение некоторого периода времени 
- исходя из полученных графиков детектировать наличие потенциальных (!) проблем в коде приложения, либо осуществлять оценку эффективности реализации

Проект: `Dotnet.Performace.App`. Библиотека для .NET: [link](https://github.com/prometheus-net/prometheus-net). Библиотека для JVM: [link](https://github.com/prometheus/client_java).